\documentclass{assignment}
\ProjectInfos{光电子技术}{PHYS6651P}{2021-2022学年第一学期}{第七章作业}{}{陈稼霖}[https://github.com/Chen-Jialin]{SA21038052}

\begin{document}
\begin{prob}
    将 $50$ mW 的光注入 $300$ m 长的光纤中. 如果在另一端受到的功率为 $30$ mW，试问每公里光纤的损耗是多少（用 dB/km 表示）？如果光纤长 $5$ 公里，输出功率将是多少？
\end{prob}
\begin{sol}
    光纤的损耗为
    \begin{align}
        \alpha=\frac{1}{L}10\lg\frac{I}{I_0}=\frac{1}{0.3\text{ km}}10\lg\frac{30\text{ mW}}{50\text{ mW}}=-7.39\text{ dB/km}.
    \end{align}
    若光纤长 $5$ km，输出功率为
    \begin{align}
        I=I_0*10^{-5\text{ km}\times\alpha/10}=1.00\times 10^{-2}\text{ mW}=10.0\,\mu\text{W}.
    \end{align}
\end{sol}

\begin{prob}
    用截去法测量光纤在 $0.85\,\mu$m 波长的损耗. 若用光电接收器测得 $2$ 公里长的光纤输出电压为 $2.1$ V，当光纤被截去剩下 $3$ 米时输出电压增加到 $10.5$ V，求每公里该光纤在 $0.85\,\mu$m 波长上的衰减，并用公式不确定度 $=\pm 0.2/(L_1-L_2)$ dB/km 来估计测量精度.
\end{prob}
\begin{sol}
    该光纤在 $0.85\,\mu$m 波长上的衰减为
    \begin{align}
        \alpha=\frac{10}{L_1-L_2}\log_{10}\frac{I_2}{I_1}=-3.5\text{ dB/km}.
    \end{align}
    测量精度为
    \begin{align}
        \Delta\alpha=\pm\frac{0.2}{L_1-L_2}\text{ dB/km}=\pm0.1\text{ dB/km}.
    \end{align}
\end{sol}

\begin{prob}
    分析影响单模光纤色散的各种因素，如何减小单模光纤中的色散？
\end{prob}
\begin{ans}
    影响单模光纤色散的各种因素:
    \begin{itemize}
        \item[(1)] \textbf{材料色散}: 材料本身的折射率依赖频率, 导致不同频率的光波在材料中传输的群速度不同, 从而引起的色散, 这种色散在单模光纤中占主要地位, 其造成的群时延差为
        \begin{align}
            \Delta\tau_n=-\frac{L}{c}\lambda\left(\frac{\mathrm{d}^2n_1}{\mathrm{d}\lambda^2}\right)\Delta\lambda.
        \end{align}
        \item[(2)] \textbf{波导色散 (又称模内色散)}: 对于光纤的一个模式本身, 在不同频率下的传播常数 $\beta$ 不同, 群速度不同, 从而引起的色散.
        \item[(3)] \textbf{偏振模色散}: 光纤轴的不对称时, 会导致单模光纤的 HE$_{11}$ 模退简并为 HE$_{11x}$ 模和 HE$_{11y}$ 模, 两者传输的群速度不同, 从而引起的色散.
    \end{itemize}

    减小单模光纤中色散的方法:
    \begin{itemize}
        \item[(1)] 选用材料色散特性 $\frac{\mathrm{d}^2n_1}{\mathrm{d}\lambda^2}$ 小的材料制备光纤可以减小材料色散.
        \item[(2)] 选用单色性较好, 即波长展宽 $\Delta\lambda$ 较小的激光作为光源, 可以减小材料色散和波导色散.
        \item[(3)] 选用轴对称性较好的光纤可以减小偏振模色散.
    \end{itemize}
\end{ans}
\end{document}